Penelitian ini bertujuan untuk mengetahui hubungan antara self-compassion 
dan body image pada wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat 
Kebugaran Kota Bandung. Jumlah sampel dalam penelitian ini sejumlah 131 orang.  
Alat ukur yang digunakan merupakan hasil terjemahan kuesioner self-
compassion yang dirancang Dr.Kristin D. Neff (2003) oleh Missiliana R.M.Si., 
Psikolog dan alat ukur Multidimensional Body Self Relation Questionnaire (MBSRQ) 
yang dikembangkan oleh Cash (2000) dan diterjemahkan oleh peneliti ke dalam 
Bahasa Indonesia. Berdasarkan hasil uji validitas dengan menggunakan Pearson dan 
uji relibialitas dengan menggunakan Alpha Cronbach, keseluruhan 26 item self-
compassion diterima dengan valitiditas berkisar antara 0,313-0,599 dan reliabilitas 
sebesar 0,845. Sedangkan 69 item body image diterima dengan validitas berkisar 
0,307-0,590 dan reliabilitas sebesar 0,923. Data hasil penelitian diolah dengan 
menggunakan teknik korelasi Pearson dan didapatkan hasil bahwa self-compassion 
dan body image tidak memiliki hubungan yang signifikan, meskipun terdapat 
koefisien korelasi negatif sebesar -0,065 namun korelasi ini tidak signifikan karena 
taraf signifikansi sebesar 0,459 melampaui uji signifikansi hipotesis penelitian 
sebesar 0,05. 
Berdasarkan penelitian ini, maka peneliti mengajukan saran agar dilakukan 
penelitian serupa dengan memfokuskan pada body image negatif  dari variabel body 
image dan self-compassion serta masing-masing komponennya. 
 This research intended to find the correlation between self-compassion and 
body image on womans who practiced zumba fitness in Fitness Center Bandung. The 
selection for the sample has used Stratifeid Sampling Method and the samples of this 
research are 131 persons.  
The instrument used to collect the data on self-compassion degree was self-
compassion questionnaire design by DR.Kristin D. Neff (2003), translated into an 
Indonesian version by Missiliana R., M.Si., Psikolog and Multidimensional Body Self 
Relation Questionnaire (MBSRQ) which was developed by Cash (2000) and 
translated by researcher into Indonesian Language. Based on the result of the 
validity test, using the Pearson formula, and the reliability test, with the Alpha 
Cronbach formula, all 26 items of self-compassion are accepted with the validity 
between 0,313 - 0,599 and the reliability of 0,845. Besides, 69 items of body image 
was accepted with the validity between 0,307-0,590 and the reliability of 0,923. The 
obtained data was processed using the Pearson s correlation technique and obtained 
results that self-compassion and body image does not have a significant relationship, 
although there a negative correlation coeficience -0,065 but this correlation arent 
significant because the level of signification 0,459 a pass over the research hipotesist 
significancy test of 0,05. 
Based on this study, the researchers propose suggestions for a similar study 
done by focusing on the negative body image of body image and self-compassion 
variable and each of its components. 
BAB III  :  METODOLOGI PENELITIAN 
Pada era modern saat ini, masyarakat dalam kehidupan dewasa mulai 
memperhatikan gaya hidup sehat. Hal ini terlihat dari munculnya beragam pusat-
pusat kebugaran berikut fasilitas pendukung seperti alat-alat kebugaran dan 
instruktur untuk memberikan arahan dan bimbingan pada anggotanya dalam 
melaksanakan aktifitas olah raga secara baik dan benar (Butarbutar, dalam 
Ananda & Mira 2009). Pusat kebugaran terkait menawarkan beberapa program 
yang menunjang tujuan hidup sehat. Salah satunya adalah zumba fitness. 
Zumba Fitness merupakan olah raga yang menggabungkan gerakan fitness 
dengan tarian Latin, seperti salsa dan merengue yang dilakukan dalam iringan 
irama musik Latin. Zumba fitness diciptakan oleh Alberto  Beto  Perez dengan 
dua orang entrepeneur yakni Alberto Perlman dan Alberto Aghion pada tahun 
1990. Gerakan zumba mengadopsi 70% dansa dan 30% fitness. Zumba berasal 
dari bahasa Kolumbia yang mengambil istilah dari kata zum-zum yang artinya 
gerakan cepat. Di Indonesia sendiri zumba mulai dikenalkan pada tahun 2001 oleh 
pendirinya dan sudah memiliki 46 instruktur zumba resmi. Jun Ko Agus adalah 
instruktur zumba Indonesia pertama yang mendapat sertifikat internasional dari 
InternationalACompanyA(http://www.femina.co.id/isu.wanita/kesehatan/sehatnya
.menari.zumba/005/005/215). Lambat laun, tempat-tempat latihan zumba pun 
mulai bermunculan di kota-kota besar diantaranya kota Bandung. 
Selama satu sesi zumba, yakni satu jam, zumba fitness membantu 
membakar kalori sebanyak 400 hingga 1.000 kalori. Zumba fitness merupakan 
salah satu olah raga yang digunakan untuk meraih gambaran tubuh ideal. 
Gambaran tubuh ideal merupakan salah satu alasan utama wanita berolahraga 
(Markland & Hardy, 1993; McDonald & Thompson, 1992). Gambaran tubuh 
ideal umumnya identik dengan tubuh langsing sebagaimana yang tampak pada 
iklan-iklan di media massa. Ricciardeli (2001) berpendapat bahwa wanita 
berupaya meraih tubuh ideal karena kurang percaya diri atau menganggap 
masyarakat lebih menghargai wanita bertubuh demikian.  
Pendapat Ricciardeli ini diperkuat oleh penelitian Louise Wasylkiw dan 
Molly Williamson (2012). Penelitian Wasylkiw dan Williamson menyatakan 
bahwa persepsi wanita tentang tubuhnya terbentuk setelah mendengar komentar 
teman-temannya tentang berat badannya. Persepsi wanita yang menggambarkan 
kondisi tubuhnya sendiri dengan mempertimbangkan pendapat orang lain atas 
tubuhnya merupakan body image (Cash 1990, dalam Domil 2003). Apabila terjadi 
ketidakpuasan terhadap body image dapat dikatakan bahwa wanita tersebut 
memiliki body image yang negatif. Menurut Cash dan Pruzinsky (2002), body 
image negatif mengakibatkan individu merasakan malu, cemas terhadap 
tubuhnya, serta merasa tidak nyaman dan aneh dengan tubuh yang dimiliki oleh 
mereka. 
Berdasarkan survei Beauty Understanding 2011 yang dilakukan oleh 
PT.Unilever Indonesia TBK terhadap 1244 wanita usia 18-35 tahun di 10 kota di 
Indonesia, tujuh dari 10 wanita cenderung berpikir negatif tentang dirinya dan 
lebih mudah mengatakan bagian tubuh yang tidak mereka suka. Wanita juga 
mengatakan lebih percaya diri jika semua bagian tubuhnya bagus, penampilan 
keseluruhanA(http://health.kompas.com/read/2012/06/14/18585518/Peremouan.B
utuh.Pengakuan.akan.Kecantikannya.) 
Berkaitan dengan body image, peneliti tertarik untuk mengetahui body 
image para wanita yang bergabung dengan zumba fitness di beberapa pusat 
kebugaran kota Bandung. Peneliti melakukan survei awal dengan menyebarkan 
kuesioner pada 15 wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat 
Kebugaran Kota Bandung, ditemukan sebanyak empat dari 15 wanita yang terdiri 
atas dua wanita dengan berat badan kategori batas normal berdasarkan skala Body 
Mass Index (Sallika, 2010), satu wanita dalam kategori overweight, dan satu 
wanita dalam kategori obese class I, merasa puas dengan kondisi tubuhnya 
sehingga mengikuti zumba fitness guna menjaga kesehatan serta kebugaran tubuh 
mereka.  
Sebagian lainnya, sebanyak 11 dari 15 wanita yang terdiri dari tujuh 
wanita dengan berat badan yang tergolong dalam kategori batas normal 
berdasarkan skala BMI (Sallika, 2010), tiga wanita berada di dalam kategori 
underweight, dan satu wanita berada di dalam kategori obese class I, menyatakan 
mengikuti zumba fitness untuk mendapatkan bentuk tubuh yang ideal. Mereka 
merasa tidak puas dengan ukuran tubuhnya dan merasa perlu melakukan upaya 
untuk mengurangi berat badannya meskipun sebenarnya ukuran tubuh mereka 
dapat dikatakan ideal. Wanita yang tidak puas terhadap tubuhnya ini 
mengindikasikan body image negatif. 
Pada wanita yang merasa tidak puas terhadap tubuhnya berdasarkan hasil 
wawancara menyatakan bahwa dirinya merasa kurang menarik sehingga 
membanding-bandingkan bentuk tubuhnya dengan teman-temannya. Mereka juga 
seringkali mengeritik dirinya karena masih belum mencapai bentuk tubuh yang 
ideal. Individu yang mengalami masalah berkaitan dengan kekurangan dirinya, 
terutama tubuhnya, berdasarkan penilaian individu tersebut dinamakan body 
image. Saat mereka merasa seperti itu, Neff (2011) menyatakan semestinya 
mereka mengembangkan self-compassion. 
Berikut ini hasil survei awal mengenai self-compassion pada 15 wanita 
yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. Sebanyak 10 
dari 15 wanita merasa bentuk tubuh yang mereka kurang sukai sebagai masalah, 
sedangkan sebanyak lima wanita merasa bahwa ada bagian-bagian tubuh yang 
tidak disukai tetapi mereka masih merasa menarik meskipun ada bagian-bagian 
tubuh yang tidak disukai. Sebanyak 10 wanita dari 15 wanita yang mengikuti 
zumba fitness mengaku memahami bahwa yang mereka alami sama halnya seperti 
yang dialami oleh wanita lainnya, sedangkan sebanyak lima dari 15 wanita merasa 
bentuk tubuhnya tidak wajar ketika dibandingkan dengan wanita lain, mereka 
merasa bentuk tubuh wanita lain lebih baik dari mereka. Sebanyak sembilan dari 
15 wanita yang mengikuti zumba fitness terfokus pada bagian-bagian tubuh yang 
tidak disukai serta memikirkan cara untuk mencapai bentuk tubuh ideal. Sebanyak 
enam wanita lainnya memandang bagian-bagian tubuh yang tidak disukai secara 
objektif sehingga mereka tidak terlalu memikirkan cara untuk mencapai tubuh 
yang ideal. 
Self-compassion merupakan bentuk perasaan yang mengandung kebaikan 
(kindness), kepedulian (care), dan pengertian (understanding) untuk diri sendiri. 
Dengan demikian, ketiga hal tersebut memunculkan dorongan untuk meringankan 
penderitaan secara alamiah. Neff (2003) juga menyatakan bahwa adanya self-
compassion pada individu berkorelasi positif dengan hubungan sosial serta 
kepuasan hidup. Kepuasan hidup dapat diperoleh dari berbagai hal termasuk body 
image. Hal tersebut dapat menjadi satu alasan bahwa self-compassion berkaitan 
dengan perhatian wanita terhadap tubuhnya. Pandangan yang simpatik terhadap 
diri sendiri berakibat pada evaluasi positif terhadap tubuh. Wanita yang memiliki 
body image positif diasumsikan memiliki self-compassion terhadap diri mereka, 
menerima tubuh mereka meski pun ada kekurangan dalam penampilan, memiliki 
sikap positif ke tubuh mereka dan menolak idealisme yang tidak masuk akal. 
Pendapat Neff atas hubungan antara self-compassion dengan body image 
tampak dari penelitian Louise Wasylkiw, Anna L. MacKinnon, Aleka M. 
MacLellan (2012). Penelitian Wasylkiw, MacKinnon, dan MacLellan beranjak 
dari asumsi bahwa self-compassion diperlukan saat individu mengalami masalah 
yang juga berkaitan dengan kekurangan dirinya, maka akan berkaitan juga dengan 
penilaian individu tersebut mengenai tubuhnya atau body image.  Hasil penelitan 
Wasylkiw, MacKinnon, dan MacLellan (2012) menunjukkan bahwa self-
compassion berkorelasi positif dengan body image positif pada wanita. Bila 
mengamati hasil penelitian tersebut dengan hasil survei awal yang dilakukan oleh 
peneliti, hal ini menunjukkan adanya kesenjangan. Dimana terdapat perbedaan 
antara hasil penelitian sebelumnya dengan survei yang dilakukan peneliti. 
Berdasarkan penemuan peneliti, hasil survei awal menunjukkan bahwa sebagian 
besar sebanyak delapan dari 15 wanita dewasa awal memiliki self-compassion 
rendah dengan body image negatif dimana empat wanita tergolong kategori 
normal, tiga wanita tergolong underweight, dan satu wanita tergolong obese class 
I. Sebanyak tiga dari 15 wanita yang bergabung dengan zumba fitness tampak 
memiliki self-compassion yang tinggi disertai body image negatif. Dalam hal ini, 
wanita dewasa awal mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung 
untuk memperoleh bentuk tubuh ideal meskipun pada kenyataannya mereka 
memiliki bentuk tubuh yang ideal menurut Body Mass Index (BMI). Sebanyak 
dua dari 15 wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran 
Kota Bandung menunjukkan self-compassion yang tinggi disertai body image 
yang positif meskipun tergolong dalam kategori overweight dan obese class 1. 
Sisanya sebanyak dua wanita memiliki self-compassion rendah dengan body 
image positif yang tergolong dalam kategori tubuh normal menurut Body Mass 
Index (BMI). 
Berdasarkan pemaparan sebelumnya, peneliti tertarik untuk melakukan 
penelitian mengenai  hubungan self-compassion dengan body image pada wanita 
dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung . 
Dari penelitian ini ingin diketahui apakah ada hubungan antara self-
compassion dengan body image pada wanita dewasa awal yang mengikuti zumba 
fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. 
Maksud dari penelitian ini adalah memperoleh gambaran mengenai 
hubungan self-compassion dengan body image pada wanita dewasa awal yang 
mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. 
 Tujuan dari penelitian ini adalah memperoleh gambaran mengenai derajat 
antara self-compassion dengan body image pada wanita dewasa awal yang 
mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. 
Hasil penelitian mengenai hubungan antara self-compassion dan body 
image pada wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat 
Kebugaran Kota Bandung diharapkan dapat memenuhi kegunaan sebagai berikut: 
1. Penelitian ini dapat memberikan sumbangan pengetahuan empiris 
mengenai hubungan antara self-compassion dan body image bagi bidang 
ilmu Psikologi. 
2. Penelitian ini dapat menjadi bahan referensi tambahan bagi peneliti lain 
yang tertarik melakukan penelitian serupa dan terdorong untuk 
mengembangkannya. 
1. Penelitian ini dapat menjadi bahan informasi bagi wanita dewasa awal 
yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung 
mengenai self-compassion yang dimiliki dan kaitannya dengan body image 
yang dimiliki. 
Pada umumnya wanita yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran 
Kota Bandung berada pada usia sekitar 21-40 tahun yang menurut Santrock 
(2002) termasuk dalam tahap dewasa awal. Pada masa dewasa awal, kondisi fisik 
tidak hanya mencapai puncaknya tetapi juga menurun selama periode ini. Puncak 
kemampuan fisik dicapai pada usia dibawah 30 tahun. Dalam hal ini perhatian 
pada kesehatan meningkat diantara orang dewasa meliputi perhatian khusus 
terhadap diet, berat badan, olah raga, dan ketergantungan obat-obatan (Santrock, 
2002). 
Perhatian khusus yang dilakukan wanita dewasa awal terhadap berat badan 
dilakukan dengan olah raga. Salah satu olah raga yang sedang menjadi tren dan 
digemari oleh wanita dewasa awal adalah zumba fitness. Zumba fitness merupakan 
olah raga dengan gerakan cepat yang meliputi unsur gerakan kaki, tangan, serta 
pinggul menggunakan musik, aerobik, sampai gerakan tariannya yang berasal dari 
perpaduan tradisi Afrika dan Latin.merupakan perpaduan tradisi Afrika dan Latin. 
Zumba fitness memberikan manfaat untuk tubuh, selain dapat membakar kalori, 
seluruh bagian tubuh bergerak sehingga zumba juga membuat jantung terpacu 
lebih cepat dan peredaran darah  makin lancar sehingga semua kebutuhan tubuh 
terpenuhi dengan baik. 
Zumba fitness merupakan salah satu kegiatan sebagai kegiatan yang 
gunanya memberi perhatian, memahami masalah dalam hal bentuk tubuh. Zumba 
fitness diikuti sebagai sebuah kesadaran bahwa mengikuti zumba fitness karena 
memang penting untuk kesehatan, bukan untuk meraih bentuk tubuh yang ideal. 
Selain itu zumba fitness diikuti karena dapat menerima pikiran dan perasaan 
mengenai bentuk tubuh yang tidak ideal secara apa adanya tanpa melebih-
lebihkan. 
Bentuk perasaan yang mengandung kebaikan (kindness), kepedulian 
(care), dan pengertian (understanding) untuk diri sendiri, hal ini memunculkan 
dorongan untuk meringankan penderitaan secara alamiah yang disebut dengan 
self-compassion (Neff, 2011). Self-compassion terbentuk dari tiga komponen, 
yaitu self kindness, common humanity, dan mindfulness (Neff, 2011). Setiap 
komponen pembentuk self-compassion memiliki komponen penyeimbang 
(counterpart). Ketiga komponen self-compassion tersebut saling menunjang. Bila 
salah satu komponen pembentuknya tinggi, maka kedua komponen lainnya juga 
tinggi. Apabila ketiga komponen penyeimbang semakin tinggi, maka akan 
merendahkan keseluruhan self-compassion yang ada. 
Self-compassion merupakan sebuah cara untuk meredakan kecemasan dan 
meningkatkan kemampuan wanita yang mengikuti zumba fitness untuk bangkit 
dari masalah hingga efek negatif dari stres pun bisa teratasi. Dengan demikian, 
wanita yang mengikuti zumba fitness dapat melalui tantangan, masalah yang 
dibuat sendiri dengan perasaan lebih damai. Wanita yang mengikuti zumba fitness 
juga akan mampu menghadapi serta memperbaiki keadaan dengan jauh lebih baik 
daripada terus menerus mengkritik dan menghakimi diri sendiri. 
Komponen yang pertama dari self-compassion adalah self-kindness. Self-
kindness merupakan pemahaman terhadap diri sendiri ketika mengalami 
penderitaan, kegagalan, atau merasa berkekurangan di dalam diri dengan tidak 
mengkritik secara berlebihan. Self-kindness merujuk pengakuan diri terhadap 
masalah dan ketidakmampuan diri sendiri sehingga individu merawat dan 
menolong diri sendiri dibandingkan marah ketika keadaan yang terjadi tidak 
sesuai dengan harapan (Neff, 2011). Ketika wanita yang mengikuti zumba fitness 
mengalami bentuk tubuhnya tidak sesuai dengan harapan, wanita yang mengikuti 
zumba fitness dapat menerima dengan arif sehingga menghasilkan emosi positif, 
kebaikan, dan kepedulian yang membantu memahami bahwa bentuk tubuhnya 
memang tidak ideal. 
Apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki self-kindness, 
berarti wanita yang mengikuti zumba fitness berhenti merendahkan diri sendiri 
melalui komentar-komentar berupa kritik diri yang muncul dalam diri mengenai 
bentuk tubuhnya. Selain itu, self-kindness melibatkan kegiatan memberikan 
kenyamanan pada diri sendiri dengan aktif. Kegiatan yang dilakukan wanita 
dewasa awal adalah zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung untuk 
kesehatan. Sebaliknya, apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki 
self-judgement akan mengkritik bentuk tubuhnya dan menyalahkan dirinya secara 
berlebihan. Misalnya, tujuan wanita yang mengikuti zumba fitness adalah untuk 
mencapai bentuk tubuh yang ideal karena merasa bentuk tubuhnya tidak ideal. 
Komponen yang kedua dari sef-compassion adalah common humanity 
yang merupakan cara pandang individu bahwa kesulitan hidup dan kegagalan 
adalah suatu hal yang dialami semua orang. Wanita yang mengikuti zumba fitness 
memahami bahwa tidak ada manusia yang sempurna sehingga dirinya tidak 
menanggapi ketidaksempurnaan bentuk tubuh yang mereka miliki sebagai sesuatu 
yang buruk. Dalam hal ini, apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki 
common humanity maka mereka menerima bahwa masalah bentuk tubuh yang 
dialaminya, dialami juga oleh wanita yang mengikuti zumba fitness lainnya. 
Sebaliknya, jika wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki perspektif yang 
sempit/ melakukan isolation dan membandingkan diri dengan orang lain, merasa 
bahwa hanya dirinya yang mengalami ketidaksempurnaan dalam bentuk tubuh. 
Wanita yang mengikuti zumba fitness merasa bahwa hanya dirinya sendiri yang 
sulit mencapai bentuk tubuh ideal, sedangkan wanita yang mengikuti zumba 
fitness lainnya dianggap lebih mudah mencapai bentuk tubuh ideal. 
Komponen terakhir dari self-compassion adalah mindfulness. Mindfulness 
adalah menerima pemikiran dan perasaan yang individu rasakan saat ini, serta 
tidak bersifat menghakimi, membesar-besarkan, dan tidak menyangkal aspek-
aspek yang tidak disukai baik di dalam diri ataupun di dalam kehidupannya (Neff, 
2003). Apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki mindfulness, 
mereka tidak akan membiarkan pikiran terbawa dengan keadaan bahwa bentuk 
tubuhnya tidak ideal serta melebih-lebihkan hal tersebut, melainkan memastikan 
pikiran untuk lebih jernih dengan memahami adanya bentuk tubuh yang dimiliki 
tidak ideal. Dengan mindfulness, wanita yang mengikuti zumba fitness dapat 
menarik ketenggelaman diri dalam pikiran kembali ke realita dan menyediakan 
awareness seimbang yang merupakan fondasi dari self-compassion. Mindfulness 
memperbolehkan wanita yang mengikuti zumba fitness untuk meninjau masalah 
bentuk tubuh yang dialami dengan perspektif yang lebih luas dan mendukung 
wanita yang mengikuti zumba fitness agar tidak menderita lebih atau larut 
memikirkan keadaan tersebut. Sebaliknya, apabila wanita yang mengikuti zumba 
fitness melakukan overidentification, wanita yang mengikuti zumba fitness 
tersebut merasa bentuk tubuh kurang ideal sehingga mengikuti zumba fitness 
sebagai usaha untuk mencapai bentuk tubuh yang ideal. Wanita yang mengikuti 
zumba fitness harus bisa memiliki dan memadukan ketiga komponen ini agar bisa 
menyayangi diri mereka seutuhnya. 
Ketiga komponen tersebut menurut Neff (2003) memiliki derajat 
interkorelasi yang tinggi. Ketiga komponen tersebut memiliki keterkaitan antara 
satu komponen dengan komponen lainnya. Wanita yang mengikuti zumba fitness 
dapat dikatakan memiliki self compassion yang tinggi apabila ketiga komponen 
tersebut tinggi untuk masing-masing komponennya. Sebaliknya apabila salah satu 
atau kedua ataupun ketiga komponen yang membentuk self compassion wanita 
yang mengikuti zumba fitness rendah, maka self compassion yang dimiliki wanita 
yang mengikuti zumba fitness tersebut rendah.  
Komponen self-kindness dapat meningkatkan derajat common humanity 
pada wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota 
Bandung. Apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memberikan perhatian, 
pemahaman, dan kesabaran terhadap kekurangan bentuk tubuh yang dimiliki, 
wanita yang mengikuti zumba fitness tidak akan merasa malu karena 
kekurangannya dan tidak membandingkan bentuk tubuhnya dengan orang lain. 
Self-kindness juga dapat meningkatkan mindfulness pada wanita dewasa awal 
yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung dimana ketika 
wanita yang mengikuti zumba fitness mengkritik bentuk tubuhnya sendiri karena 
kurang ideal, wanita yang mengikuti zumba fitness akan dapat menghadapi 
kekurangan dalam bentuk tubuhnya ketika menyadari kekurangannya tersebut dan 
berusaha memahami, tidak memikirkan hal tersebut secara berlebihan. 
Komponen common humanity dapat meningkatkan kedua komponen 
lainnya. Common humanity dapat meningkatkan mindfulness, dimana wanita yang 
mengikuti zumba fitness menyadari bahwa bentuk tubuh yang kurang ideal 
dialami oleh semua wanita yang mengikuti zumba fitness karena tidak ada 
manusia yang sempurna. Maka dari itu hal tersebut tidak dianggap sebagai 
ancaman oleh wanita yang mengikuti zumba fitness sehingga tidak menghindari 
atau melebih-lebihkan keadaan bentuk tubuh yang kurang ideal yang dimiliki. 
Selanjutnya komponen mindfulness, yang dapat meningkatkan komponen 
self-kindness dan komponen common humanity. Dimana ketika wanita yang 
mengikuti zumba fitness tidak larut dalam melihat dan memikirkan masalah 
bentuk tubuhnya yang kurang ideal dapat membuat wanita yang mengikuti zumba 
fitness menghindari mengkritik dirinya sendiri atas bentuk tubuhnya yang kurang 
ideal dan menyadari bahwa wanita yang mengikuti zumba fitness lainnya juga 
mengalami hal yang ia alami. 
Literatur yang berkembang menjelaskan bahwa mengasihi diri sendiri 
memiliki asosiasi positif dengan hasil yang diinginkan dan memiliki asosiasi 
negatif dengan hasil yang tidak diinginkan. Hal tersebut didukung oleh bukti yang 
menunjukkan self-compassion sebagai suatu pendekatan yang menguntungkan 
pada kondisi yang dipandang sebagai kegagalan akademik (Neff et al., 2005), 
ancaman ego (Neff et al., 2007), dan stres harian (Leary et al., 2007). Menurut 
Neff (2003), self-compassion berkorelasi positif dengan konektivitas sosial dan 
kepuasan hidup seperti juga memahami kompetensi dan motivasi pribadi (Neff, 
Hsieh, & Dejitterat, 2005). Lebih lagi, self-compassion diasosiakan negatif atas 
kritik-diri, kecemasan dan depresi (e.g., Leary, Tate, Adams, Allen, & Hancock, 
2007; Neff, 2003a, 2003b, 2009; Neff, Kirkpatrick, & Rude, 2007; 
Neff&McGehee, 2010; Neff & Vonk, 2009).  Dalam setiap situasi, self-
compassion yang tinggi diperkirakan menghasilkan reaksi emosional negatif yang 
lebih sedikit. Reaksi emosional negatif lebih sedikit dihasilkan bukan disebabkan 
orang dengan self-compassion yang tinggi tidak sanggup menerima konsekuensi 
tindakannya melainkan mereka lebih dapat menerima hal yang tidak dapat mereka 
ubah dan berusaha memperbaiki hal yang dapat diperbaiki (Leary et al., 2007). 
Dalam hal ini, apabila wanita yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran 
Kota Bandung memiliki self-compassion yang tinggi, mereka cenderung memiliki 
body image yang positif meskipun bentuk tubuh yang dimiliki tidak ideal.  
Persepsi wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat 
Kebugaran Kota Bandung mengenai bentuk tubuhnya sendiri disebut dengan body 
image. Menurut Cash & Pruzinky (2002), body image merupakan perwujudan dari 
pengalaman seseorang dan merupakan sesuatu yang dibangun untuk sejumlah 
aspek yang menggabungkan persepsi dan sikap seseorang terhadap tubuhnya  
terutama penampilan fisik. Cash (2002) menyatakan body image terdiri dari dua 
dimensi dasar, yaitu body image evaluation dan body image investment. Body 
image evaluation berakar dari derajat kesenjangan dan kesesuaian antara karakter 
fisik diri yang diyakini individu dan nilai fisik ideal yang dihargai individu, yang 
mengarah pada penilaian positif dan negatif serta keyakinan mengenai penampilan 
(kepuasan dan ketidakpuasan terhadap tubuh), sedangkan body image investment 
merujuk pada nilai kepentingan yaitu ditekankan pada tubuh, baik dalam bentuk 
pikiran, perasaan, maupun tindakan dalam mengevaluasi diri. Penentuan body 
image positif atau negatif melibatkan dua dimensi body image yang didasari oleh 
schema.  
Body image evaluation yang tinggi menggambarkan wanita yang 
mengikuti zumba fitness merasa puas dengan penampilannya dari segi penampilan 
fisik, kompetensi dan kesehatan tubuh. Wanita yang mengikuti zumba fitness yang 
merasa puas terhadap penampilannya, mereka merasa nyaman, percaya diri 
walaupun pada kenyataannya tubuh dan penampilannya. Sebaliknya wanita yang 
mengikuti zumba fitness dengan body image evaluation yang rendah akan merasa 
tidak puas dengan tubuhnya dari segi penampilan fisik, kompetensi dan kesehatan 
tubuh. Wanita yang mengikuti zumba fitness mengeluh bahwa tubuhnya tidak lagi 
ideal seperti yang diharapkan dirinya dan orang lain. 
Body image investment yang tinggi akan membuat wanita yang mengikuti 
zumba fitness memiliki penghayatan bahwa penting untuk memperhatikan tubuh, 
mengatur dan meningkatkan penampilan dari segi penampilan fisik, kompetensi 
dan kesehatan tubuh serta usaha agar tubuhnya dapat terlihat ideal bagi dirinya 
dan orang lain. Usaha yang dilakukan wanita dewasa awal adalah dengan 
mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. Body image 
investment yang rendah membuat wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki 
penghayatan bahwa tidak begitu penting untuk memperhatikan tubuh dari segi 
penampilan fisik, kompetensi dan kesehatan tubuh. 
Oleh karena itu, wanita yang mengikuti zumba fitness dengan body image 
evaluation yang tinggi dan memiliki body image investment yang tinggi dikatakan 
memiliki body image positif karena wanita yang mengikuti zumba fitness 
merasakan kepuasan yang tinggi terhadap penampilan fisik, kebugaran, dan 
kesehatan tubuhnya didukung oleh penilaian yang tinggi mengenai pentingnya 
penampilan fisik, kebugaran dan kesehatan tubuhnya. 
Wanita yang mengikuti zumba fitness dengan body image evaluation 
tinggi dan memiliki body image investment yang rendah dikatakan memiliki body 
image positif karena wanita yang mengikuti zumba fitness merasakan kepuasan 
yang tinggi terhadap penampilan fisik, kebugaran, dan kesehatan tubuhnya 
meskipun membuat wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki penghayatan 
bahwa tidak begitu penting untuk memperhatikan tubuh dari segi penampilan 
fisik, kompetensi dan kesehatan tubuh. 
Apabila wanita yang mengikuti zumba fitness memiliki body image 
evaluation rendah dan body image investment tinggi, dapat dikatakan memiliki 
body image negatif karena merasa tidak puas dengan penampilannya sehingga 
melakukan zumba fitness cenderung berlebihan untuk membantu mendapatkan 
kepuasan terhadap penampilannya. Begitu pula jika wanita yang mengikuti zumba 
fitness memiliki body image evaluation rendah dan body image investment rendah, 
dapat dikatakan memiliki body image negatif dimana wanita yang mengikuti 
zumba fitness merasa tidak puas dengan penampilannya dan menjalankan zumba 
fitness sesuka hatinya.  
Penelitian yang dilakukan Wod Barcalow, Tylka, & Augustus Horvath 
(2010) menjelaskan bahwa wanita dewasa awal yang memiliki self-compassion 
tinggi ditunjukkan dengan menerima tubuh mereka meskipun ada kekurangan 
dalam penampilan, memiliki sikap positif ke tubuh mereka dan menolak idealisme 
yang tidak masuk akal sehingga dikategorikan memiliki body image positif. Hal 
ini nampak pada wanita yang mengikuti zumba fitness, meskipun mereka belum 
berhasil memperoleh bentuk tubuh yang ideal, mereka mampu menerima keadaan 
tersebut. 
Sebaliknya, wanita dewasa awal yang memiliki self-compassion rendah 
memiliki sikap negatif pada tubuh mereka dengan terus berusaha mencapai bentuk 
tubuh ideal meskipun sebenarnya bentuk tubuh yang dimiliki masuk dalam 
kategori ideal sehingga dikategorikan memiliki body image negatif. Dalam hal ini 
wanita yang mengikuti zumba fitness sudah memiliki bentuk tubuh yang masuk 
dalam kategori ideal tetapi masih merasa tidak ideal sehingga ikut serta dalam 
zumba fitness. 
Kedua hal tersebut dapat terjadi bagi wanita dewasa awal yang mengikuti 
zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. Secara singkat, seluruh paparan 
mengenai self-compassion dan body image dapat dirangkum dalam skema berikut:  
Skema 1.1 Kerangka Pikir 
Self-Compassion 
Komponen Self-Compassion: 
1. Self-Kindness 
2. Common Humanity  
3. Mindfulness                  
Dimensi Body Image: 
1. Body Image Evaluation 
2. Body Image Invesment 
   1. Wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran 
Kota Bandung memiliki self-compassion dengan komponen yang terdiri 
dari self-kindness, common humanity, mindfulness.  
    2. Body image memiliki dua dimensi dasar yaitu body image investment dan 
body image evaluation.  
Berdasarkan seluruh penjabaran sebelumnya, maka dapat diformulasikan 
hipotesis  terdapat hubungan antara self-compassion dengan body image pada 
wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota 
Bandung .  
 1. Penelitian ini dapat menjadi bahan informasi bagi wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung mengenai self-compassion yang dimiliki dan kaitannya dengan body image yang dimiliki.
 1. Wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung memiliki self-compassion dengan komponen yang terdiri dari self-kindness, common humanity, mindfulness.
Self-compassion merupakan bentuk perasaan yang mengandung kebaikan 
(kindness), kepedulian (care), dan pengertian (understanding) untuk diri 
sendiri. Hal ini memunculkan dorongan untuk meringankan penderitaan 
secara alamiah. Self-compassion juga berkaitan dengan mengenali keadaan 
manusia sebagai hal yang tidak sempurna dan rapuh  (Neff, 2011). 
Self-compassion melibatkan keinginan untuk mencapai kesejahteraan diri 
melalui perilaku proaktif untuk mengubah keadaan sulit menjadi lebih baik 
dibandingkan bertindak pasif (Neff, 2011). Self-compassion tidak menyatakan 
bahwa masalah pribadi lebih penting atau utama sehingga perlu dikedepankan 
dibandingkan masalah individu lain, namun self-compassion menegaskan 
bahwa masalah pribadi juga perlu ditangani sebagaimana masalah lainnya. 
Dengan kata lain, tingkat kepentingan kedua masalah terkait adalah sama. 
Self-compassion terdiri dari tiga komponen pembentuk yang saling 
menunjang satu sama lain (Neff, 2011). Apabila salah satu komponen 
pembentuknya tinggi, maka kedua komponen lainnya juga akan tinggi. 
Berikut tiga komponen pembentuk self-compassion, yaitu: 
1. Self-Kindness 
2. Common Humanity 
3. Mindfulness 
1. Self-Kindness Vs. Self-Judgment 
Budaya barat menekankan perilaku baik terhadap teman, keluarga, dan 
tetangga yang sedang mengalami kesusahan (Neff, 2011). Namun bila diri 
sendiri yang mengalami kesulitan karena suatu kegagalan, maka kita 
individu menghukum dirinya sendiri meskipun kegagalan tersebut 
dikarenakan hal yang di luar kendali diri. Kita tidak mendukung budaya 
self-kindness. Padahal self-kindness membantu seseorang untuk 
menanggulangi penderitaan. Saat individu bersimpati atau tergerak atas 
kesulitan hidup yang dialami saat ini, entah bagaimana momen tersebut 
tidak lagi nampak sesulit beberapa saat lalu. Dibandingkan marah pada 
saat menghadapi kritik dari orang lain lebih baik menghibur diri dengan 
memngelus lengan diri sendiri dan berkata dalam nada simpatis terhadap 
diri sendiri. Hal ini membantu diri merasa nyaman meski mengalami rasa 
sakit dari perlakuan tidak adil. 
Self-judgment menghasilkan efek yang sebaliknya. Bagian otak yang 
aktif adalah lateral prefrontal cortex dan dorsal anterior cingulate. Area 
otak ini bertugas memproses kesalahan dan juga melakukan problem 
solving. Tindakan self-judgment juga mengaktifkan amygdala karena kita 
merasa terancam akibat respon fight or flight. Hormon yang dihasilkan 
adalah kortisol. Hormon kortisol seiring waktu dapat menghabiskan 
beragam neurotransmitter yang terlibat dalam merasakan kenikmatan 
hingga mengakibatkan depresi.  
2. Common Humanity Vs. Isolation 
Umumnya individu kurang berfokus pada kesamaan antara satu 
dengan yang lainnya (Neff, 2011). Dibandingkan menanggapi 
ketidaksempurnaan yang dimiliki sebagai pengalaman yang dialami setiap 
manusia, mereka lebih banyak merasa terisolir dan terputus dari dunia 
sekitar mereka. Hal ini terjadi saat perhatian dipusatkan pada kekurangan-
kekurangan yang kira miliki tanpa melihat perspektif yang lebih luas, yaitu 
seluruh manusia. 
Manusia dapat semakin mengalami isolation bila membandingkan diri 
dengan orang lain guna mendekati suatu bentuk kesempurnaan (Neff, 
2011). Adanya kebutuhan untuk tergabung pada suatu kelompok, baik 
kecil maupun besar, menyebabkan kita  meninggikan: kelompok di mana 
kita berada. Kebutuhan untuk meyakinkan bahwa diri kita lebih baik 
dibandingkan orang lain juga menyebabkan kita memutuskan suatu bentuk 
keterhubungan dan kesamaan dengan yang lain. Kita harus merasa lebih 
baik sehingga kita memberikan jarak tertentu. 
3. Mindfulness Vs. Overidentification 
Mindfulness juga memuat arti bahwa individu tidak membiarkan 
pikiran terbawa dengan keadaan buruk serta melebih-lebihkan hal itu, 
melainkan memastikan pikiran untuk lebih jernih dengan memahami 
adanya kejadian buruk (Neff, 2011). Banyak ditemukan bilamana individu 
menghadapi emosi yang berat, individu terbawa reaksi emosional yang ada 
hingga sense of self bahkan seluruh realita juga terbawa reaksi tersebut. 
Proses ini dinamakan  overidentification . Overidentification memuat 
reaksi ekstrim, atau lebih  tepatnya over-reactions. Selain itu 
overidentification juga umum terjadi bilamana sense of self terlibat. Proses 
ini menyebabkan individu membayangkan beragam skenario dalam 
pikiran dibandingkan dengan menyadari emosi apa yang sedang dialami. 
Penyebab proses ini terjadi adalah usaha-usaha individu untuk 
menghindari pandangan negatif terhadap diri sendiri (Neff, 2011). Dengan 
terancamnya konsep diri yg ada, individu berimajinasi bahwa hal-hal 
buruk akan terjadi kemudian padahal hal yg mendasari imajinasi individu 
tidak lebih dari sekedar ketakutan untuk mengakui bahwa diri sendiri 
memiliki kekurangan. Dengan mindfulness, individu dapat menarik 
ketenggelaman diri dalam pikiran kembali ke realita dan menyediakan 
awareness seimbang yang merupakan fondasi dari self-compassion. 
Mindfulness memperbolehkan individu untuk meninjau situasi yang 
dialami dengan perspektif yang lebih luas dan mendukung individu agar 
tidak menderita lebih dari yang diperlukan. 
Selain sebagai alat bantu mengatasi emosi-emosi sulit, self-compassion 
juga memberi manfaat praktis dan positif terhadap diri individu (Neff,2011). 
Adapun ketiga manfaat tersebut, yaitu: 
1.) Resiliensi emosi 
2.) Terbebas dari permainan self-esteem 
3.) Motivasi dan perkembangan pribadi 
Self-compassion adalah faktor pendorong yang kuat dalam berbagai 
bidang yang berbeda. Salah satu bidang dimana self-compassion memainkan 
peran yang sangat kuat ialah dalam upaya penerimaan diri seseorang, 
khususnya keadaan tubuhnya. Seseorang sering menyakiti diri sendiri dengan 
menyalahkan diri sendiri ketika mendapati penampilan/ fisik tidak seperti 
seharusnya. Seseorang menatap model-model yang berada pada sampul 
majalah, dapat dimengerti, mengapa seseorang merasa tidak sesuai rata-rata. 
Bahkan para model sampul pun tidak merasa sesuai rata-rata atas dirinya 
sendiri, karena diera sekarang, kebanyakan gambar bisa ditingkatkan/diubah 
secara digital. Ada standar/nilai yang diberikan mengenai sebuah keindahan 
dilingkungan kita, tidak mengherankan kalau daya tarik pribadi adalah salah 
satu daerah yang paling penting, orang menginvestasikan perasaan harga 
dirinya. Hal ini berlaku untuk kedua jenis kelamin, terutama untuk 
perempuan.  
Standar kecantikan wanita jauh lebih tinggi daripada laki-laki, terutama 
ketika berbicara mengenai berat badan merupakan masalah dimana wanita 
diharuskan untuk kurus tetapi tetap dengan bentuk tubuh yang melengkung 
sempurna, hal ini sangat mustahil untuk dicapai tanpa operasi plastik dan diet 
konstan. Bahkan, penelitian menunjukkan empat dari lima wanita Amerika 
tidak puas dengan penampilan mereka, dan lebih dari setengahnya melakukan 
diet hanya untuk terlihat lebih kurus, dan pada usia delapan belas, hampir 
80% anak perempuan di Amerika melaporkan bahwa mereka telah melakukan 
diet dalam perjalanan kehidupan mereka. 
Orang dengan self-compassion memiliki pola pikir yang berbeda dengan 
beberapa orang yang menjalani pola diet. Pertama, self-compassion mampu 
memaafkan diri sendiri atas kesalahannya. Jika tujuan utamanya adalah untuk 
menjadi sehat, maka tidak terlalu bermasalah kalau-kalau pola dietnya bisa 
naik turun dari waktu ke waktu. Tubuh bukan mesin yang hanya bekerja 
untuk "mengurangi masukan kalori". Kebanyakan orang mengalami naik-
turun dalam kemampuan mereka untuk tetap fokus pada pola makan yang 
mereka jalani. Dua langkah maju, satu langkah mundur lagi ke cara 
sebelumnya. Dengan memiliki belas kasih bagi diri sendiri ketika sewaktu-
waktu pola diet anda tidak teratur, anda akan terdorong untuk mengurangi 
pola makan berlebihan sebagai cara untuk membuat anda merasa lebih baik 
setelahnya. 
Olahraga juga merupakan bagian penting untuk menjadi sehat, dan 
penelitian menunjukkan bahwa orang-orang yang memiliki self-compassion, 
cenderung berolahraga untuk alasan yang tepat. Misalnya, seorang wanita 
yang cenderung memiliki motivasi intrinsik daripada motivasi ekstrinsik 
dalam berolahraga. Ini berarti dia berolahraga untuk memenuhi kebutuhan 
tubuhnya dan menghargai kesehatan tubuhnya, bukan karena dia berpikir itu 
sebuah keharusan. Penelitian juga menunjukkan bahwa orang-orang yang 
dipenuhi dengan self-compassion lebih nyaman dengan tubuh mereka sendiri 
dan tidak terobsesi dengan penampilan fisik mereka. Mereka juga cenderung 
tidak khawatir tentang bagaimana mereka melihat penampilan orang lain. 
Ketika anda merasa tidak perlu menjadi sempurna untuk menerima diri anda, 
anda bisa mengubah pola pikir bahwa tidak perlu menjadi kurus sekali untuk 
mendapatkan tubuh yang cantik, bahkan anda bisa bersenang-senang dalam 
menjalani hidup anda. Merasa nyaman pada penampilan yang anda miliki 
akan membuat anda fokus pada hal-hal yang benar-benar penting, menjadi 
sehat dan tetap terlihat baik.  
Menurut Neff (2009), self-compassion dipengaruhi beberapa faktor. 
Fokus utama dalam faktor yang berpengaruh terhadap self-compassion pada 
individu sangat berkaitan erat dengan psikologi perkembangan. Faktor-faktor 
yang mempengaruhi self-compassion, yaitu: 
1. Parenting Behaviors 
2. Cognitive-Development 
Berikut 
perbedaan Self-compassion dengan Self-Pity, Self-Indulgence, dan Self-
Esteem. 
1. Perbedaan Self-Compassion dan Self-Pity 
2. Perbedaan Self-Compassion dan Self-Indulgence 
3. Perbedaan Self-Compassion dan Self-Esteem 
Sementara menurut perspektif cognitive-behavioral, body image akan 
dibicarakan dalam konteks sikap individu terhadap tubuh yang dibentuk oleh 
skema pemikiran individu mengenai tubuhnya. Hal yang mendasari dan 
menuntun body image adalah self-schema yang berhubungan dengan 
penampilan seseorang. Markus (1977, dalam Cash, 2002) mendefinisikan 
self-schema sebagai generalisasi secara kognitif mengenai diri (yang 
diperoleh dari pengalaman dimasa lalu) yang mengatur dan menuntun 
jalannya pengolahan informasi dalam kaitannya dengan diri yang terkandung 
dalam pengalaman sosial individu. Individu yang skematis pada konteks diri 
(dalam konteks ini adalah tubuh dan penampilan) akan mengolah informasi 
yang berhubungan dengan dimensi tersebut berbeda dengan orang yang tidak 
skematis. Aaron Beck (dalam Cash, 2002) juga mengatakan body image 
schema merupakan cerminan dari inti (pemikiran) individu, asumsi yang 
bermuatan emosi atas keyakinan mengenai kepentingan dan pengaruh 
penampilan dalam hidup, termasuk keutamaan penampilan dalam perasaan 
individu akan dirinya. 
Dari penjelasan tersebut jelas terlihat bahwa body image schema 
merupakan hal yang mendasari body image individu. Sebagai konsekuensinya 
dua dimensi dasar body image, yaitu body image investment dan body image 
evaluation, turut dipengaruhi oleh schema tersebut.  
Konsep seseorang tentang dirinya sebagai pribadi fisik dimulai pada masa 
bayi. Bayi tidak mempunyai gambaran yang jelas mengenai apa yang 
merupakan  saya  dan apa-apa yang  bukan saya . Untuk jangka waktu yang 
lama, pengertian bayi tentang diri meliputi banyak hal, karena hal tersebut 
juga meliputi orang-orang yang dekat kepadanya di dalam pengetian secara 
harafiah. Apabila dipisahkan dari ibunya, dapat diandaikan seperti kehilangan 
suatu bagian dari dirinya sendiri, seperti kehilangan tangan atau kaki. Tetapi 
secara bertahap melalui proses interaksi dengan orang lain dan objek-objek di 
dalam lingkungannya ia mulai dapat membedakan antara  saya  dan  bukan 
saya  (Sherif & Contril dalam Burns, 1993: 186) 
Selanjutnya proses-proses saat bayi merasakan sensasi-sensasi yang 
berkatian dengan tubuhnya dan lingkungannya, seperti rasa lapar, 
bersentuhan dengan ibunya saat diberi makan, saat dimandikan dan sensasi 
lain yang muncul melalui panca indera, merupakan peranan penting di dalam 
mendefinisikan batas-batas tubuh dan merupakan awal dari body image. 
Selain itu, proses tersebut juga akan memberikan gambaran yang semakin 
jelas antara tubuh dan bukan tubuh, tentang batas-batas tubuh, lokasi-lokasi 
bagian tubuh, dan menempatkan tubuhnya (Murphy & Newcomb dalam 
Burns, 1993). 
Smolak (2002 dalam Cash & Pruzinsky 2004), mengatakan bahwa 
permasalahan atau body image yang negatif pada remaja berakar pada masa 
kanak-kanak atau usia sekolah dasar. Menurut Purkey (1988, dalam Milfa Y. 
2005), konsep diri memerlukan konsistensi, stabilitas dan cenderung bertahan 
terhadap perubahan. Jika anak-anak tumbuh menjadi individu yang tidak 
konsisten, akan mengakibatkan periode remaja yang sarat akan perubahan 
baik dalam hal fisik maupun psikis dan dapat membuat individu yang konsep 
dirinya lemah serta bermasalah dengan dirinya sendiri dalam berbagai aspek, 
salah satunya dalam aspek body image yang merupakan bagian dari konsep 
diri. Sebaliknya, individu remaja yang konsep dirinya kuat, akan cenderung 
bertahan dan stabil dalam menghadapi perubahan-perubahan. 
Seperti halnya konsep diri seseorang yang cenderung relatif menetap 
selama kehidupannya, body image seseorang juga cenderung menetap. 
Pada saat seseorang memasuki usia dewasa awal, body image nya dapat 
mengalami perubahan karena individu mulai dihadapkan dengan tuntutan-
tuntutan baru dalam hidupnya dan juga pengalaman-pengalaman baru. 
Kesimpulan yang dapat ditarik dari proses terbentuk dan berkembangnya 
body image adalah bahwa individu mengkonsruksikan body image nya 
berdasar  pengalaman-pengalamannya seputar tubuh dan interpretasinya 
terhadap berbagai pengalaman tersebut. 
Resistensi terhadap konsep-konsep yang dimiliki 
terhadap perubahan yang terjadi pada masa remaja, dapat menentukan body 
image yang dimiliki individu, apakah berkembang menjadi positif atau 
negatif. Namun, tidak hanya sampai remaja, tubuh terus berkembang sampai 
dengan kematian. Hal ini mempengaruhi individu, terutama dalam menilai 
body image nya yang terus mengalami perubahan dan terus mengalami 
adaptasi. 
Persepsi terhadap tubuh menurut pandangan cognitive-behavioral 
memiliki dua dimensi dasar yaitu body image investment dan body image 
evaluation. 
1. Body image investment merujuk pada nilai kepentingan yang ditekankan 
pada tubuh (baik dalam bentuk pikiran, perasaan atau tindakan) dalam 
mengevaluasi diri. 
2. Body image evaluation mengarah pada penilaian, positif atau negatif, dan 
keyakinan mengenai penampilan (kepuasan dan ketidakpuasan tubuh). 
Cash dan Srymanski (2002) menyatakan body image evaluation berakar 
dari derajat kesenjangan dan kesesuaian antara karakter fisik diri yang 
diyakini individu dan nilai fisik ideal yang dihargai oleh individu. 
Pandangan cognitive-behavioral menjelaskan adanya faktor-faktor 
historis yang mengacu pada kejadian-kejadian di masa lalu, atribut-atribut 
dan pengalaman-pengalaman yang mempengaruhi bagaimana seseorang 
berpikir, merasa dan bertindak berkaitan dengan tubuhnya. Faktor-faktor 
historis ini yang membangun body image schema dan attitude, termasuk 
kecenderungan akan body evaluation dan derajat dari body investment (dalam 
hal ini adalah pengaruh perkembangan individu). 
Faktor historis pada umumnya berbicara mengenai sosialisasi makna 
penampilan fisik dan pengalaman yang terfokus pada tubuh seseorang selama 
masa kanak-kanak dan remaja. Meskipun demikian, manusia bukanlah 
penerima pasif dari sosialisasi tersebut. Perkembangan body image terjadi 
saat manusia berinteraksi dengan lingkungannya, dimana perkembangan ini 
terjadi dalam perkembangan kognisi, sosial, emosi dan fisik individu. 
1. Sosialisasi Kebudayaan (Cultural Socialization) 
Sejak kecil manusia telah menerima pesan-pesan dari lingkungan yang 
menyisipkan suatu standar atau harapan mengenai penampilan dan 
karakteristik fisik. Tiggemann (dalam Cash, 2002) mengatakan bahwa 
media massa memberikan pengaruh yang sangat besar dalam sosialisasi 
nilai-nilai penampilan yang diharapkan oleh suatu masyarakat. Selain 
mensosialisasikan nilai penampilan yang diharapkan masyarakat, media 
massa juga mengekspresikan harapan-harapan berbasis gender, 
menyangkut  femininitas  dan  maskulinitas  pada atribut-atribut fisik 
tertentu yang kemudian dilanjutkan dengan banyak sekali tindakan yang 
harus diambil individu untuk mencapai harapan sosial, misalnya dengan 
menjalankan diet atau olah raga. Saat pesan-pesan tersebut 
diinternalisasikan oleh individu, nilai-nilai sosial ini akan membantu 
perkembangan sikap-sikap dasar body image yang mempengaruhi individu 
dalam menafsirkan dan bereaksi terhadap kejadian sehari-hari melalui 
cara-cara tertentu. 
2. Pengalaman-pengalaman Interpersonal (Interpersonal Experiences) 
Proses-proses interpersonal yang memiliki peran penting dalam 
pembentukan body image memiliki tiga bentuk yaitu ungkapan penilaian, 
umpan balik mengenai penampilan fisik, dan perbandingan sosial. 
Ungkapan penilaian merujuk pada opini yang diberikan oleh seseorang 
(atau persepsi individu mengenai bagaimana orang lain menilai dirinya). 
Ungkapan ini membawa pengaruh yang kuat terhadap pandangan individu 
mengenai dirinya sendiri. Menerima umpan balik mengenai penampilan 
fisik biasanya diartikan sebagai persepsi yang dibentuk oleh individu 
mengenai pandangan orang lain terhadap dirinya. Sementara perbandingan 
sosial membentuk penilaian diri mengenai kemenarikan fisik Tantleff-
Dunn & Gokee (dalam Cash, 2002). 
Sosialisasi mengenai arti tubuh seseorang meliputi lebih dari sekedar 
pesan-pesan dalam masyarakat dan media. Harapan-harapan, opini, 
komunikasi baik verbal maupun nonverbal, disampaikan dalam interaksi 
dengan anggota keluarga, teman dan orang-orang sebaya lain, bahkan 
orang asing. Role model dari orang tua, komentar, dan kritik 
mengekspresikan derajat penghargaan terhadap penampilan fisik dalam 
keluarga, sehingga membentuk standar yang dijadikan perbandingan oleh 
seorang anak.  
Lebih dari itu, saudara kandung, terutama saudara laki-laki, seringkali 
merupakan pihak yang mengejek atau mengkritik penampilan fisik dan 
ejekan dari teman sebaya sehubungan dengan penampilan fisik merupakan 
hal yang biasa terjadi dalam pengalaman masa kanak-kanak dan remaja. 
Tantleff-Dunn dan Gokee (dalam Cash, 2002) menyatakan bahwa ejekan 
dan kritik yang dialami seseorang akan mempengaruhi ketidakpuasan akan 
tubuhnya.  
3. Karakteristik Fisik (Physical Characteristics) 
Perkembangan body image biasanya dipengaruhi oleh karakteristik 
nyata dari fisik seseorang. Jackson (dalam Cash, 2002) mengatakan bahwa 
daya tarik dan penerimaan sosial terhadap penampilan fisik seseorang 
akan berdampak pada bagaimana seseorang tersebut dipandang dan 
diperlakukan orang lain. Bagaimanapun juga, body evaluation dapat 
berakar dari penilaian diri (self appraisal) yang tidak sesuai dengan 
standar yang telah diinternalisasi oleh individu. Hal yang jelas tetapi tidak 
dihargai adalah sifat ketidakabadian pada tubuh manusia; mulai dari lahir 
sampai meninggal, tubuh manusia mengalami perubahan. Perubahan-
perubahan dalam kemampuan dan penampilan fisik terutama terjadi secara 
dramatis saat masa muda.
4. Faktor-Faktor Kepribadian (Personality Factors) 
Atribut kepribadian individu juga mempengaruhi perkembangan 
terhadap sikap body image. Self esteem merupakan faktor yang paling 
utama. Self esteem yang tinggi menyebabkan perkembangan yang positif 
terhadap tubuh dan bertindak sebagai pelindung (buffer) terhadap 
kejadian-kejadian yang dapat membahayakan bagi body image seseorang. 
Sebaliknya self esteem yang rendah dapat menambah kecemasan terhadap 
body image individu. Kesadaran diri di dalam publik (public self-
consciousness) menyebabkan pemberian perhatian terhadap penampilan, 
perilaku yang mengakibatkan pengawasan terhadap diri sendiri dan proses 
investasi yang berkaitan dengan penampilan. Selain itu, kebutuhan akan 
pengakuan sosial dapat meningkatkan investasi individu dalam standar 
penampilan yang dihargai secara sosial. Hal serupa dikatakan juga oleh 
Cash dan Fleming (2002), yaitu sistem attachment yang tidak aman 
(insecure attachment system) dimana saat individu mencari kasih sayang 
dan penerimaan lalu merasa diri tidak berharga. Hal ini dapat 
meningkatkan sikap body image yang salah. Di sisi lain attachment yang 
aman dapat meningkatkan kecenderungan sikap body image yang positif. 
Selanjutnya adalah sikap yang berbasis gender. Dari hasil penelitian, 
didapatkan bahwa perempuan yang mendukung sikap gender tradisional 
dalam hubungan mereka dengan laki-laki, lebih mementingkan 
penampilan, menginternalisasi lebih banyak standar kecantikan, dan 
mempunyai asumsi yang lebih maladaptif mengenai penampilan diri 
mereka sendiri. 
Secara fisik, seorang dewasa awal (young adulthood) menampilkan profil 
yang sempurna dalam arti bahwa pertumbuhan dan perkembangan aspek-
aspek fisiologis telah mencapai posisi puncak. Individu memiliki daya tahan 
dan taraf kesehatan yang prima sehingga dalam melakukan berbagai kegiatan 
tampak inisiatif, kreatif, energik, cepat, dan proaktif. 
Secara umum, individu yang tergolong dewasa awal (young adulthood) 
berusia 21-40 tahun. Santrock (1999) mengemukakan bahwa individu dalam 
tahap perkembangan dewasa awal termasuk masa transisi, baik transisi secara 
fisik (physically trantition), transisi secara intelektual (cognitive trantition), 
serta transisi peran sosial (social role trantition). 
Dari pertumbuhan fisik, menurut Santrock (1999) diketahui bahwa tahap 
dewasa awal sedang mengalami peralihan dari masa remaja untuk memasuki 
masa tua. Pada masa ini, seorang individu tidak lagi disebut sebagai masa 
tanggung (akil balik), tetapi sudah tergolong sebagai seorang pribadi yang 
benar-benar dewasa (maturity). lndividu tidak lagi diperlakukan sebagai seorang 
anak atau remaja, tetapi sebagaimana layaknya seperti orang dewasa lainnya. 
Penampilan fisiknya benar-benar matang sehingga siap melakukan tugas-tugas 
seperti orang dewasa lainnya, misalnya bekerja, menikah, dan mempunyai anak. 
la dapat bertindak secara bertanggung jawab untuk dirinya ataupun orang lain 
termasuk keluarganya. Segala tindakannya sudah dapat dikenakan aturan-aturan 
hukum yang berlaku, artinya bila terjadi pelanggaran, akibat dari tindakannya 
akan memperoleh sanksi hukum (misalnya denda, dikenakan hukum pidana atau 
perdata).  
Menurut anggapan Piaget (dalam Grain, 1992; Miller, 1993; Santrock, 
1999; Papalia, Olds, & Feldman, 1998), kapasitas kognitif dewasa muda 
tergolong masa operational formal, bahkan kadang-kadang mencapai masa 
post-operational formal (Turner & Helms, 1995). Taraf ini menyebabkan 
individu mampu memecahkan masalah yang kompleks dengan kapasitas 
berpikir abstrak, logis, dan rasional. Dari sisi intelektual, sebagian besar dari 
mereka telah lulus dari SMU dan masuk ke perguruan tinggi 
(universitas/akademi). Kemudian, setelah lulus tingkat universitas, mereka 
mengembangkan karier untuk meraih puncak prestasi dalam pekerjaannya. 
Namun demikian, dengan perubahan zaman yang makin maju, banyak di 
antara mereka yang bekerja, sambil terus melanjutkan pendidikan yang lebih 
tinggi, misalnya pascasarjana. Hal ini dilakukan sesuai tuntutan dan kemajuan 
perkembangan zaman yang ditandai dengan masalah-masalah yang makin 
kompleks dalam pekerjaan di lingkungan sosialnya. 
Sebagian besar individu yang telah memasuki tahap perkembangan 
dewasa awal telah menyelesaikan pendidikan sampai taraf universitas dan 
kemudian mereka segera memasuki jenjang karier dalam pekerjaannya. 
Kehidupan psikososial dewasa muda makin kompleks dibandingkan dengan 
masa remaja karena selain bekerja, mereka akan memasuki kehidupan 
pernikahan, membentuk keluarga baru, mengasuh anak-anak, dan tetap harus 
memperhatikan orang tua yang makin tua. 
Terdapat beberapa penelitian yang sudah meneliti hubungan antara self-
compassion dengan body image.  Beberapa di antaranya adalah Barcalow, 
Tylka, dan Horvath (2010) serta Louise Wasylkiw, Anna L. MacKinnon, dan 
Aleka M. MacLellan (2012).  Penelitian Barcalow, Tylka, dan Horvath (2010)  
menjelaskan bahwa wanita dewasa awal dengan self-compassion terlihat 
dengan penerimaan tubuh mereka meskipun terdapat kekurangan dalam segi 
penampilan, bersikap positif atas tubuh mereka, dan menolak idealisme yang 
tidak masuk akal sehingga dikategorikan memiliki body image positif. 
Penelitian Wasylkiw, MacKinnon, dan MacLellan beranjak dari asumsi di 
mana self-compassion diperlukan saat individu mengalami masalah yang juga 
berkaitan dengan kekurangan dirinya, maka akan berkaitan juga dengan 
penilaian individu tersebut mengenai tubuhnya atau body image. Hasil 
penelitan Wasylkiw, MacKinnon, dan MacLellan (2012) menunjukkan bahwa 
self-compassion berkorelasi positif dengan body image positif pada wanita. 
Masing-masing komponen self-compassion juga ditemukan berkorelasi negatif 
terhadap perasaan bersalah akibat makan hingga tingkat depresi. 
 1.) Resiliensi emosi
 2.) Terbebas dari permainan self-esteem
 3.) Motivasi dan perkembangan pribadi
Penelitian ini merupakan penelitian korelasi yang bertujuan untuk 
mengetahui hubungan antara self-compassion dan body image pada wanita 
dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung. 
Dalam hal kepentingan tersebut, penelitian ini dilakukan dengan menggunakan 
teknik korelasional, yaitu teknik untuk meneliti derajat ketergantungan dalam 
hubungan-hubungan antar variabel dengan menggunakan koefisien korelasi 
(Nazir, 2005). 
 Secara sistematis prosedur penelitian dapat digambarkan sebagai berikut: 
Self-Compassion  
Self-Compassion  
Variabel dalam penelitian ini adalah self-compassion dan body image pada 
wanita dewasa awal yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota 
Bandung.  
Self-compassion adalah seberapa sering wanita dewasa awal yang 
mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung memberikan 
pemahaman dan kebaikan kepada diri sendiri ketika mengalami kegagalan, dan 
tidak menghakimi diri sendiri dengan keras dan tidak mengkritik diri sendiri 
dengan berlebihan atas ketidaksempurnaan. Self-compassion memiliki tiga 
komponen yaitu self-kindness, common humanity, mindfulness:  
1. Self-Kindness  
2. Common Humanity 
3. Mindfulness 
Body image adalah perwujudan dari pengalaman dan dibangun oleh 
sejumlah aspek yang menggabungkan persepsi dan sikap wanita dewasa awal 
yang mengikuti zumba fitness di Pusat Kebugaran Kota Bandung tentang 
tubuhnya terutama pada penampilan fisik. Hal tersebut merupakan penilaian 
positif maupun negatif terhadap kondisi fisiknya serta penghayatan akan 
kepentingan penampilan yang diukur melalui dimensi sebagai berikut: 
1. Body Image Invesment 
2. Body Image Evaluation 
Alat ukur yang digunakan untuk melihat derajat self-compassion berupa 
kuesioner yang terdiri dari 26 item. Alat ukur tersebut dibuat oleh Kristin Neff, 
K.D (2003) yang telah diterjemahkan dalam bahasa Indonesia oleh Missiliana R., 
M.Si., Psik. Kemudian alat ukur tersebut diterjemahkan dalam bahasa Inggris oleh 
Eveline Sarintohe, M.Si dan telah disetujui oleh Kristin Neff, K,D. 
Alat ukur ini berbentuk matriks. Skala yang digunakan adalah skala 
interval. Skala pengukuran ini terdiri dari pernyataan-pernyataan positif dan 
negatif untuk mengukur ketiga komponen yaitu self-kindness, common humanity, 
mindfulness. Masing-masing item memiliki lima (5) pilihan yaitu hampir selalu, 
sering, kadang-kadang, jarang, hampir tidak pernah. Pada item-item positif, skor 
bergerak dari lima (5) sampai dengan satu (1) seperti berikut ini: 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif Skor Item Negatif 
Hampir Selalu (HS) 5 1 
Sering (S) 4 2 
Kadang-kadang (KK) 3 3 
Jarang (J) 2 4 
Hampir Tidak Pernah (HTP) 1 5 
Berikut ini adalah kisi-kisi alat ukur Self-Compassion: 
Komponen Item Positif Item Negatif 
Self-Kindness 5, 12, 19, 23, 26 1, 8, 11, 16, 21 
Common Humanity 3, 7, 10, 15 4, 13, 18, 25 
Mindfulness 9, 14, 17, 22 2, 6, 20, 24 
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian untuk melihat body image 
dalam penelitian ini merupakan kuesioner yang mengacu pada Multidimensional 
Body Self Relation Questionnaire (MBSRQ) yang dikembangkan oleh Cash 
(2000). Alat ukur ini memiliki 69 item untuk mengukur dimensi-dimensi body 
image dan diterjemahkan oleh peneliti ke dalam Bahasa Indonesia.  
Pada masing-masing kuesioner, terdapat 5 pilihan jawaban dengan bobot 
tertentu berdasarkan skala interval. Bobot tersebut menunjukkan adanya intensitas 
yang berbeda, sehingga dapat dibedakan peringkatnya. Bobot tersebut adalah 
sebagai berikut: 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif Skor Item Negatif 
Dimensi Item Positif Item Negatif 
Appearance Orientation 1, 2, 12, 13, 14, 22, 31, 41, 50 23, 32, 40, 49 
Fitness Orientation 3, 4, 26, 35, 44, 53 6, 15, 16, 25, 34, 43 
Health Orientation 8, 9, 18, 28, 29, 52 19, 38 
Ilness Orientation 46, 55, 56 37, 47 
Appearance Evaluation 5, 11, 21, 30, 39 42, 48 
Fitness Evaluation 24, 51, 54 33 
Health Evaluation 7, 17, 27 36, 45 
Body-Area Satisfaction 61, 62, 63, 64, 65, 66, 67, 68, 69 - 
Self-Classified Weight 59, 60 - 
Overweight Preoccupation 10, 20, 57, 58 - 
Teknik penguji yang dilakukan untuk melakukan uji validitas ini telah 
dilakukan oleh Missiliana R., M.Si., Psik dengan menggunakan rumus Product 
Moment Pearson dari 26 item pada 726 mahasiswa psikologi menunjukkan 
validitas item berkisar antara 0.323-0.606 menggunakan kriteria validasi dari 
Friedenberg (1995) sebagai berikut: 
0.00-0.29 : tidak valid, item ditolak. 
0.30-1.00 : valid, item diterima. 
Berdasarkan hasil uji validitas yang dilakukan oleh peneliti maka 
diperoleh validitas item berkisar antara 0,313-0,599. Dengan demikian 
berdasarkan norma Friedenberg (1995) dapat disimpulkan bahwa seluruh item alat 
ukur tergolong valid. 
Reliabilitas alat ukur self-compassion telah dilakukan oleh Missiliana R., 
M.Si., Psik dengan menggunakan rumus Alpha Cronbach pada 26 item 
menggunakan kriteria reliabilitas dari Guilford sebagai berikut: 
0,00   0,19 : reliabilitas sangat rendah 
0,20   0,39 : reliabilitas rendah 
0,40   0,69 : reliabilitas sedang 
0,70  0,89 : reliabilitas tinggi 
0,90   1,00 : reliabilitas sangat tinggi 
Hasil pengujian reliabilitas diperoleh sebesar 0,818 yang berarti reliabilitas 
aalat ukur self-compassion ini tergolong tinggi. Hasil pengujian reliabilitas yang 
dilakukan oleh peneliti diperoleh sebesar 0,825 yang berarti reliabilitas alat ukur 
self-compassion ini tergolong tinggi. 
Alat ukur Multidimensional Body Self Relation Questionnaire (MBSRQ) 
yang digunakan dalam penelitian ini merupakan hasil terjemahan peneliti, maka 
peneliti menggunakan expert validity guna memastikan keabsahan hasil 
terjemahan. Expert yang diminta untuk menilai keabsahan hasil terjemahan 
peneliti adalah Kristin Rahmani, M.Si., Psikolog dan Adri Aditya Kertawidya 
S.Psi. Selain expert validity, peneliti juga menguji validitas alat ukur secara 
statistik menggunakan rumus Product Moment Pearson.Kriteria validitas yang 
digunakan sebagai berikut (Freindenberg, 1995): 
Berdasarkan hasil uji validitas yang dilakukan oleh peneliti maka 
diperoleh validitas item berkisar antara 0,307-0,590. Dengan demikian 
berdasarkan norma Friedenberg (1995) dapat disimpulkan bahwa seluruh item alat 
ukur tergolong valid. 
Reliabilitas alat ukur body image diuji menggunakan rumus Alpha 
Cronbach. Hasil uji reliabilitas dinilai menggunakan norma dari Kaplan (2004): 
0,00  0,69 : tidakreliabel 
0,70  1,00 : reliabel 
Hasil pengujian reliabilitas yang dilakukan oleh peneliti maka diperoleh 
sebesar 0,923 yang berarti reliabilitas alat ukur body image tergolong reliable. 
Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah yaitu wanita dengan 
karakteristik:  
1. Tergolong usia dewasa awal (21-40 tahun), karena pada usia dewasa 
awal wanita lebih memerhatikan penampilan. 
2. Mengikuti zumba fitness yang tersebar di lima Pusat Kebugaran 
Bandung yang menjadi sasaran penelitian. Pada Pusat Kebugaran  A  
terdapat 26 responden, Pusat Kebugaran  B  terdapat 23 responden, 
Pusat Kebugaran  C  terdapat 30 responden, Pusat Kebugaran  D  
terdapat 25 responden, dan Pusat Kebugaran E terdapat 27 responden. 
Semua peserta zumba fitness berjumlah 131 diambil sebagai sampel 
sehingga tidak melakukan penarikan sampel. 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah uji korelasi 
menggunakan perhitungan korelasi Product Moment Pearson antara variabel self-
compassion dengan variabel body image. Adapun rumus Product Moment 
Pearson (Sugiono, 2002) sebagai berikut: 
Selain uji korelasi antara variable self-compassion dan body image, data-data yang 
diperoleh penelitian juga akan ditabulasi silang guna mendapatkan gambaran 
lebih rinci mengenai masing-masing variabel 
Hipotesis statistik diperlukan sebagai alternatif apabila hipotesis penelitian 
ditolak. Adapun hipotesis penelitian dan hipotesis statistik sebagai berikut: 
  H0 : ? = 0 
  H1 : ? ? 0
